香港長刀之夜 大拘捕猶如納粹德國清洗反對派

就香港今天（6日）早上利用國安法來拘捕逾50泛民人士，法新社法文報導引述曾就香港示威著書的澳洲律師Antony Dapiran指出，他形容，這次大拘捕猶如納粹德國清洗反對派的「長刀之夜」。歐盟就敦促香港，立即釋放這批人士。

至於文首提及的「長刀之夜」，是指納粹政權上台不久後，在1934年利用一些武裝部隊，向反對派作出清算，導致至少85人死亡。

歐盟對外事務發言人 Peter Stano 在今天的記者會表示，這次以顛覆政權的指控，協調拘捕逾50名泛民人士，顯示香港不再容忍政治多元，「香港國安法」被用作打擊異見，窒礙在香港行使人權及政治自由。
他稱，歐盟敦促立即釋放這批人士。之前黃之鋒等3人被囚時，歐盟都要求香港立即釋放他們。

丹麥外相Jeppe Kofod在Twitter評論香港局勢，要求香港立即釋放他們。Kofod形容，大拘捕行動顯示，一國兩制只是幻影，中方明確違反了其國際承諾。他說，行使民主權利不是罪行，將在歐盟層面討論香港局勢。

在歐盟今天的記者會上，有記者問及歐方會否因應香港最新情況，採取新行動。Stano重申了歐盟外長在12月曾討論香港最新情況，他特別指出，任何下一步新措施都需要27國一致同意，數週後的外長會議將討論最新情況。

下一次歐盟27國外長會議在1月25日舉行。按目前來看，歐盟應該不會召開緊急外長會議處理香港問題，需要先協調27國立場，才能在正式會議提上日程。

歐中投資協定

也有記者問及，歐盟一方面完成完成歐中投資談判，另一方面又稱會關注香港等中國人權問題，有點矛盾。歐盟執委會發言人Eric Mamer回應稱，歐中投資協定本身不是用來處理中國人權的恰當工具，歐中關係十分複雜，涉及多項領域，在不同問題，會有不同手段處理歐中關係，歐中有就人權進行對話。

香港最新情況，再令歐中投資協定應否簽署，備受關注。

香港末代總督彭定康抨擊香港特府最新舉動時，便呼籲歐盟不要簽署歐中投資協定。本月中角逐德國CDU黨魁的Norbert Röttgen說，當歐盟最終決定是否簽署歐中投資協定時，不能漠視中方違反承諾及壓迫異見的作風。

在英國，下議院外交事務委員會主席Tom Tugendhat也針對歐中投資協定，批評協定削弱了自由和民主。

曾任歐洲理事會主席及波蘭總理的圖斯克（Donald Tusk）也評論香港局勢，表示歐盟和英國應該聯手回應中國在香港的鎮壓，讓人知道，雖然英國離開了歐盟，但歐英在普世價值觀方面，仍持同一立場。

圖斯克現時是歐洲議會最大黨團歐洲人民黨（EPP）的主席，對EPP在歐洲議會的立場，以及一些由EPP成員政黨執政的成員國，例如德國，有一定影響力。

在歐洲以外，澳洲外長派恩（Marise Payne）發表聲明，表示澳洲政府關注大批香港泛民主派人士被捕的事件，駐港總領事正密切監察事態發展，重申澳洲一直關注香港國安法會侵蝕香港的自治、民主原則和法治。

在美國，布林肯（Antony Blinken）獲提名為美國國務卿後，首度評論香港局勢。他在美東時間星期二深夜發推文，抨擊約50名香港泛民主派人士被捕，是對勇敢倡議普世權利的人士的攻擊，拜登/賀錦麗政府將站在香港人的一邊，對抗北京對民主的打壓。